\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
\section{Korištene tehnologije i alati}

Projekt koristi programski jezik \href{https://www.python.org}{Python} koji se kroz niz godina pokazao stabilnim, jednostavnim, efikasnim i ekstenzibilnim za izradu brojnih aplikacija, među kojima su i web-aplikacije.

Python nudi niz biblioteka koje omogućavaju izradu web-aplikacija, primjerice, Django i Flask. Naš tim se odlučio za \href{https://www.palletsprojects.com/p/flask}{Flask}. To je biblioteka koja je kompatibilna sa WSGI specifikacijom koja omogućava suradnju Python web-aplikacije sa brzim serverima poput NGINX-a. U pozadini koristi biblioteku \href{https://jinja.palletsprojects.com/en/2.10.x/}{Jinja} koja služi kao `template-engine`, tj. uzima HTML predložak i popunjava ga podatcima. Taj popunjeni HTML dokument se zatim šalje sa servera klijentu.

Osim toga, koristimo još jednu pomoćnu biblioteku \href{https://flask-wtf.readthedocs.io/en/stable/}{Flask-WTF}. To je biblioteka koja omogućava rad Flask-a sa \href{https://wtforms.readthedocs.io/en/stable/}{WTForms} bibliotekom. Ona služi za validaciju podataka u HTTP zahtjevima koje klijent šalje serveru i kreiranje formi u HTML-u.

Za komunikaciju sa SQLite bazom podataka ne koristimo nikakvu dodatnu biblioteku jer Python već sadržava modul \href{https://docs.python.org/3.8/library/sqlite3.html}{sqlite3} u svojoj standardnoj biblioteci.

Naša aplikacija se nakon puštanja u pogon pokreće na \href{https://www.archlinux.org/}{Arch Linux} operacijskom sustavu koji na sebi ima instaliran \href{https://www.nginx.com/}{NGINX} paket. To je jako efikasan i stabilan server koji pruža rad sa brojnim aplikacijama, među kojima su i one kompatibilne sa WSGI specifikacijom.

Za frontend smo koristili, osim HTML-a i CSS-a, biblioteku \href{https://getbootstrap.com/}{Bootstrap} i \href{https://jquery.com/}{JQuery}. Za crtanje grafova kretanja cijena koristili smo JavaScript biblioteku \href{https://www.chartjs.org/}{Chart.js}.
	
\eject 


\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			
U okviru ovog projekta ispitane su mnoge funkcionalnosti, u ovoj dokumentaciji opisan je postupak testiranja dviju bitnijih funkcionalnosti: dodavanje novog proizvoda od strane trgovine, predlaganje oznake proizvodu od strane registriranog korisnika. Provedeno je ispitivanje komponenti korištenjem pythonovog unittesta i ispitivanje sustava korištenjem Selenium IDE. Kod svakog testiranja opisana je ukratko testirana funkcionalnost, navedeni su zadani ulazi, očekivani izlazi i naposlijetku rezultati testa i kratki komentar istih.
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			\textit{Potrebno je provesti ispitivanje jedinica (engl. unit testing) nad razredima koji implementiraju temeljne funkcionalnosti. Razraditi \textbf{minimalno 6 ispitnih slučajeva} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te izazivanje pogreške (engl. exception throwing). Poželjno je stvoriti i ispitni slučaj koji koristi funkcionalnosti koje nisu implementirane. Potrebno je priložiti izvorni kôd svih ispitnih slučajeva te prikaz rezultata izvođenja ispita u razvojnom okruženju (prolaz/pad ispita). }
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}

		\textbf{Funkcionalnost 1 :  dodavanje proizvoda od strane trgovine}\\

Ispitni slu\v{c}aj 1: Trgovina dodaje proizvod
	\newline
	Korisnik prijavljen kao trgovina pod nazivom Lidl Hrvatska,dodaje proizvod "Kruh" s cijenom "10".
	\newline
	\newline
	Ulaz: 
	\newline
	1.	Otvaranje početne stranice
	\newline
	2.	Pritisak kursorom na element Uredi proizvode
	\newline
	3.	Otvaranje stranice sa listom proizvoda trgovine
	\newline
	4.	Pritisak kursorom na element Dodaj novi
	\newline
	5.	Unos naziva proizvoda = Kruh
	\newline
	6.	Unos cijene proizvoda = 10
	\newline
	7.	Pritisak kursorom na element Dodaj
	\newline
	8.	Otvaranje stranice sa listom proizvoda trgovine
	\newline
	9.	Pritisak kursorom na dodani proizvod
	\newline
	10.	Otvaranje stranice dodanog proizvoda
	\newline
	\newline
	Očekivani rezultat:
	\newline
	1.	Prikazuje se početna stranica
	\newline
	2.	Prikazuje se stranica sa listom proizvoda trgovine
	\newline
	3.	Prikazuje se stranica sa poljima za unos podataka o proizvodu
	\newline
	4.	Prikazuje se stranica sa listom proizvoda trgovine i na njoj vidimo dodani proizvod
	\newline
	5.	Prikazuje se stranica dodanog proizvoda
	\newline
	\newline
	Rezultat: Zadovoljeni svi očekivani rezultati. Aplikacija prolazi test.
	
\newpage

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=200pt]{test_slike/test1.png}
	\centering
	\caption{Test1 postavke i rezultat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=350pt]{test_slike/test2.png}
	\centering
	\caption{Test1 stanje aplikacije}
\end{figure}

\newpage

Rubni slučaj 1: Trgovina dodaje proizvod
\newline
Korisnik prijavljen kao trgovina pod nazivom Lidl Hrvatska,dodaje proizvod "Kruh" s cijenom "-8".
\newline
Nakon što je osnovna funkcionalnost zadovoljena, provjeravamo rubne slučajeve. Prvi rubni slučaj je kada želimo unijeti nulu ili negativnu vrijednost za cijenu proizvoda. 
\newline
\newline
Ulaz: 
\newline
1.	Otvaranje početne stranice
\newline
2.	Pritisak kursorom na element Uredi proizvode
\newline
3.	Otvaranje stranice sa listom proizvoda trgovine
\newline
4.	Pritisak kursorom na element Dodaj novi
\newline
5.	Unos naziva proizvoda = Kruh
\newline
6.	Unos cijene proizvoda = -8
\newline
7.	Pritisak kursorom na element Dodaj
\newline
8.	Otvaranje stranice sa listom proizvoda trgovine
\newline
9.	Pritisak kursorom na dodani proizvod
\newline
10.	Otvaranje stranice dodanog proizvoda
\newline
\newline
Očekivani rezultat:
\newline
1.	Prikazuje se početna stranica
\newline
2.	Prikazuje se stranica sa listom proizvoda trgovine
\newline
3.	Prikazuje se stranica sa poljima za unos podataka o proizvodu
\newline
4.	Aplikacija šalje obavijest o pogrešnom unosu vrijednosti
\newline
5.	Aplikacija čeka na ispravnu vrijednost
\newline
\newline
Rezultat: Zadovoljeni svi očekivani rezultati. Aplikacija prolazi test.

\newpage

\begin{figure}[H]
 \includegraphics[width=250pt]{test_slike/test3.png}
 \centering
 \caption{Test2 postavke i rezultat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
 \includegraphics[width=300pt]{test_slike/test4.png}
 \centering
 \caption{Test2 stanje aplikacije}
\end{figure}

\newpage
Rubni slučaj 2 : Trgovina dodaje proizvod
\newline
Korisnik prijavljen kao trgovina pod nazivom Lidl Hrvatska,dodaje proizvod "Kruh" s cijenom "100000000000000000000"
\newline
Drugi rubni slučaj koji provjeravamo jeste unošenje jako velikog broja za cijenu proizvoda.
\newline
\newline
Ulaz: 
\newline
1.	Otvaranje početne stranice
\newline
2.	Pritisak kursorom na element Uredi proizvode
\newline
3.	Otvaranje stranice sa listom proizvoda trgovine
\newline
4.	Pritisak kursorom na element Dodaj novi
\newline			
5.	Unos naziva proizvoda = Kruh
\newline
6.	Unos cijene proizvoda = 100000000000000000000
\newline
7.	Pritisak kursorom na element Dodaj
\newline
8.	Otvaranje stranice sa listom proizvoda trgovine
\newline
9.	Pritisak kursorom na dodani proizvod
\newline
10.	Otvaranje stranice dodanog proizvoda
\newline 
\newline
Očekivani rezultat:
\newline
1.	Prikazuje se početna stranica
\newline
2.	Prikazuje se stranica sa listom proizvoda trgovine
\newline
3.	Prikazuje se stranica sa poljima za unos podataka o proizvodu
\newline
4.	Prikazuje se stranica sa listom proizvoda trgovine i na njoj vidimo dodani proizvod
\newline
5.	Prikazuje se stranica dodanog proizvoda
\newline
\newline
Rezultat: Očekivani rezultat 4 nije zadovoljen jer aplikacija baca overflowError (Python int is too large to converte to SQLite INTEGER). Aplikacija nije prošla test. 
\newline
\newpage
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=250pt]{test_slike/test5.png}
	\centering
	\caption{Test3 postavke i rezultat}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=250pt]{test_slike/test6.png}
	\centering
	\caption{Test3 stanje aplikacije}
\end{figure}

\newpage

			
		\textbf{Funkcionalnost 2 :  predlaganje oznake proizvodu od strane korisnika}\\
			 

		Navedena funkcionalnost implementirana je na način da ostavlja vrlo malo prostora korisniku da izazove grešku u radu aplikacije, na način da sve vrijednosti i izmijene bira iz već ponuđenih veličina. Shodno tome, očekivana je prolaznost većine, ako ne i svih, ispitnih slučajeva.\\
			
		\underline{Ispitni slučaj 1\\}

		Registrirani korisnik predlaže dodavanje oznake ''tAg6'' proizvodu naziva ''product34''. Oznaka nadglasana od strane drugih prijedloga i nije odmah pridružena proizvodu.
			\\

		Ulaz:\\
			1.	Otvaranje početne stranice\\
			2.	Pritisak kursorom na okvir za pretraživanje proizvoda\\
			3.	Unos proizvoda naziva ''product34''\\
			4.	Odabir imena traženog proizvoda\\
			5.	Odabir otvaranja padajućeg izbornika s ponuđenim oznakama\\
			6.	Odabir oznake naziva ''tAg6''\\
			7.	Pritisak kursorom na element ''Dodaj oznaku''\\

		Očekivani rezultat:\\
			1.	Prikazuje se početna stranica\\
			2.	Prikaz rezultata pretraživanja proizvoda\\
			3.	Prikazuje se stranica odabranog proizvoda s poljem za odabir i unos oznaka\\
			4.	Ponuđena tražena oznaka ''tAg6''\\
			5.	Uspješno predložena željena oznaka proizvodu, no nije pridijeljena proizvodu\\

		\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=300pt]{"test_slike/test7.png}
		\centering
		\caption{Test1 postavke i rezultat}
		\end{figure}

		Rezultat: Rezultat testa je pozitivan. Uspješno je predložena oznaka ''tAg6'' proizvodu ''product34''.\\
Bilješka: Oznaka nije pridružena proizvodu, budući da postoji 5 oznaka koje imaju više prijedloga od strane drugih korisnika. Vidljivo na sljedećoj slici.\\

		\underline{Ispitni slučaj 2:\\}

Predlaganje već predložene oznake od strane korisnika, istovjetne slučaju 1.\\

Ulazi: Jednaki prethodnom ispitnom slučaju.\\

Očekivani rezultat:\\
1.	Prikazuje se početna stranica\\
2.	Prikaz rezultata pretraživanja proizvoda\\
3.	Prikazuje se stranica odabranog proizvoda s poljem za odabir i unos oznaka\\
4.	Nije ponuđena tražena oznaka ''tAg6''\\
5.	Nespješno predložena željena oznaka proizvodu\\

Rezultat: test pokretanjem daje negativan rezultat, zato što ne može pronaći oznaku ''tAg6'' u padajućem izborniku. Međutim, aplikacija predviđa da se ista oznaka može predložiti samo jednom i 
ne nudi dotičnu oznaku u padajućem izborniku, tako da pad ovog testa ne predstavlja problem prilikom korištenja aplikacije.\\

\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=300pt]{"test_slike/test8.png}
		\centering
		\caption{Test2 postavke i rezultat}
		\end{figure}

\underline{Ispitni slučaj 3:\\}\\
Predlaganje oznake ''tAg10'' proizvodu ''product25'' koji nema prethodno dodijeljenih oznaka i njeno uspješno pridjeljivanje proizvodu.\\

Ulaz:\\
1.	Otvaranje početne stranice\\
2.	Pritisak kursorom na okvir za pretraživanje proizvoda\\
3.	Unos proizvoda naziva ''product25''\\
4.	Odabir imena traženog proizvoda\\
5.	Odabir otvaranja padajućeg izbornika s ponuđenim oznakama\\
6.	Odabir oznake naziva ''tAg10''\\
7.	Pritisak kursorom na element ''Dodaj oznaku''\\

Očekivani rezultat:\\
1.	Prikazuje se početna stranica\\
2.	Prikaz rezultata pretraživanja proizvoda\\
3.	Prikazuje se stranica odabranog proizvoda s poljem za odabir i unos oznaka\\
4.	Ponuđena tražena oznaka ''tAg10'' u padajućem izborniku\\
5.	Uspješno predložena željena oznaka proizvodu i upsješno pridijeljena proizvodu\\

\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=300pt]{"test_slike/test9.png}
		\centering
		\caption{Test3 postavke i rezultat}
		\end{figure}

Rezultat: Prolaz testa. Oznaka ''tAg10'' uspješno predložena i uspješno pridijeljena proizvodu ''product25'' budući da nema ostalih oznaka koje bi imale više glasova za dodjelu.\\
\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=300pt]{"test_slike/test10.png}
		\centering
		\caption{Test3 stanje nakon testa}
		\end{figure}

\underline{Ispitni slučaj 4: (rubni slučaj)\\}\\
Korisnik predlaže veći broj (9) različitih oznaka proizvodu, više nego mu je dopušteno (5).
Predlaže dodavanje oznaka ''tAg7 – tAg15'' proizvodu naziva ''product6''.\\

Ulaz: \\
1.	Otvaranje početne stranice\\
2.	Pritisak kursorom na okvir za pretraživanje proizvoda\\
3.	Unos proizvoda naziva ''product6''\\
4.	Odabir imena traženog proizvoda\\
5.	Odabir otvaranja padajućeg izbornika s ponuđenim oznakama\\
6.	Odabir oznake naziva ''tAg7'' (tAg8, tAg9, tAg10, tAg11, tAg12, tAg13, tAg14, tAg15)\\
7.	Pritisak kursorom na element ''Dodaj oznaku'' (pritisak pripadni broj puta nakon svakog odabira oznake navedene u prethodnom koraku)\\

Očekivani rezultat:\\
8.	Prikazuje se početna stranica\\
9.	Prikaz rezultata pretraživanja proizvoda\\
10.	Prikazuje se stranica odabranog proizvoda s poljem za odabir i unos oznake\\
11.	Ponuđena tražene oznake redom ''tAg6-tAg15''\\
12.	Uspješno predloženo 5 dopuštenih oznaka proizvodu, nemogućnost dodavanja daljnjih oznaka\\
\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=300pt]{"test_slike/test11.png}
		\centering
		\caption{Test4 postavke i rezultat}
		\end{figure}

Rezultat: Test vraća pozitivan rezultat. Ovakav rezultat je očekivan budući da je prilikom izrade predviđen unos samo 5 oznaka po korisniku, te aplikacija onemogućava daljnji pritisak tipke ''Unesi oznaku'', čime je postignut izostanak pojave greške. Proizvodu su prijedljene oznake tAg7-tAg11.\\

\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=300pt]{"test_slike/test12.png}
		\centering
		\caption{Test4 stanje nakon testa}
		\end{figure}




		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustav u radnom okruženju. Na poslužiteljskom računalu se nalaze web poslužitelj i SQLite3 poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi ”klijent – poslužitelj”, a komunikacija između računala korisnika i poslužitelja odvija se preko HTTPS veze.\\

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=300pt]{dijagrami/dijagram_razmjestaja.jpg}
\centering
\caption{Dijagram razmještaja}
\end{figure}
			
			\eject 
		
\section{Upute za puštanje u pogon}

\subsection{Instalacija potrebnih paketa}
Na računalu je potrebno za rad aplikacije imati instalirano:

\begin{itemize}
\item Python
\item biblioteku Flask
\item biblioteku Flask-WTF
\item opcionalno neki web server (mi ćemo koristiti NGINX i uwsgi)
\item opcionalno Git
\end{itemize}

Za operacijski sustav Windows:
\begin{enumerate}
\item Otići na \href{https://www.python.org/downloads/release/python-381/}{Python 3.8.1 stranicu} i preuzeti odgovarajući instalacijski paket za Windows operacijski sustav (x86 ili x86-64 ovisno o arhitekturi).
\item Otvoriti instalacijski paket i pratiti upute instalacije. \underline{Bitno} je da se pri koraku instalacije označi da se putanja do Pythona želi dodati u PATH varijablu.
\end{enumerate}

Za operacijske sustave Linux može se koristiti package-manager koje sustav nudi. U našem slučaju na Arch Linux-u dovoljno je izvršiti u terminalu:
\begin{verbatim}
	pacman -S python python-pip
\end{verbatim}

Nakon što je Python instaliran, potrebno je instalirati i Python biblioteke za rad web-aplikacije. Na Linux operacijskom sustavu dovoljno je otići u terminal, na Windows operacijskom sustavu Command Prompt ili PowerShell i upisati:
\begin{verbatim}
pip install Flask Flask-WTF
\end{verbatim}

\subsection{Dohvaćanje aplikacije}
Drugi korak je preuzeti izvorni kod aplikacije sa GitLab servera. To je moguće napraviti odlaskom na \href{https://gitlab.com/opp_kiwi/kiwi/tree/develop}{stranicu projekta} i preuzimajući \href{https://gitlab.com/opp_kiwi/kiwi/-/archive/develop/kiwi-develop.zip}{ZIP datoteku} s kodom, otpakirati ZIP u neki direktorij. Drugi način je koristeći Git. Ako imate instaliran Git dovoljno je na svim sustavima izvršiti naredbu:

\begin{verbatim}
git clone https://gitlab.com/opp_kiwi/kiwi.git
\end{verbatim}

\subsection{Postavljanje okruženja}
Sada je potrebno postaviti varijable da pokazuju gdje se nalazi Flask aplikacija i stvoriti bazu podataka.

\begin{itemize}
\item {
Windows, Command Prompt:

\verb|set FLASK_APP=<putanja do direktorija kiwi>|
}
\item {
	Windows, PowerShell:
	
	\verb|$env:FLASK_APP=<putanja do direktorija kiwi>|
}
\item {
	Linux:
	
	\verb|export FLASK_APP=<putanja do direktorija kiwi>|
}
\end{itemize}

Stvaranje baze podataka je na svim sustavima jednako. Jednostavno je potrebno izvršiti naredbu:

\begin{verbatim}
	flask init-db
\end{verbatim}

Nakon čega se u direktoriju gdje je i direktorij \verb|kiwi| stvoriti direktorij \verb|instance| koji sadržava SQLite bazu podataka.

Ako želite popuniti bazu sa testnim podacima za isprobavanje rada aplikacije možete dodatno pokrenuti:
\begin{verbatim}
flask dummy-db
\end{verbatim}
za nasumično generirane podatke koji služe za testiranje popunjavanja baze većim brojem korisnika i proizvoda ili za realističnije podatke:
\begin{verbatim}
flask dummy-real-db
\end{verbatim}

\subsection{Pokretanje aplikacije}
Aplikacija se pokreće sljedećom naredbom:
\begin{verbatim}
flask run
\end{verbatim}

Aplikacija će se pokrenuti na vratima 5000. U vašem pregledniku dovoljno je otići na adresu \verb|localhost:5000|


\subsection{Napredno, opcionalno: rad sa NGINX-om}

\textbf{Sljedeće upute vrijede samo za Linux operacijski sustav}

Server koji se nalazi u Python Flask paketu \href{https://werkzeug.palletsprojects.com/en/0.14.x/}{Werkzeug} dovoljan je server za rad u manjim aplikacijama, no već kod osrednjih aplikacija moguće da postoji želja za load-balancingom, proxyjima itd. za što taj server nije predviđen, a NGINX je. Python ima standardiziran sloj zvan WSGI koji omogućava komunikaciju između servera poput NGINX-a i aplikacije koja koristi Flask ili neku drugu kompatibilnu web biblioteku.

Na sustavu je potrebno imati instaliran NGINX, do toga paketa možete doći koristeći vaš package-manager, u našem slučaju: 
\begin{verbatim}
pacman -S nginx
\end{verbatim}

Zatim je potrebno instalirati uwsgi paket:
\begin{verbatim}
pip install uwsgi
\end{verbatim}

Potrebno je otići u direktorij gdje se nalazi vaš 'kiwi' direktorij sa izvornim kodom aplikacije i pokrenuti uwsgi instancu:
\begin{verbatim}
uwsgi -s /tmp/webapp.sock --manage-script-name --mount /webapp=kiwi:wsgi_app
\end{verbatim}

Zatim je potrebno urediti NGINX konfiguraciju. Na vašem sustavu pronađite NGINX konfiguraciju i dodajte u \verb|server| blok sljedeće:
\begin{lstlisting}
location / { try_files $uri @webapp; }
location @webapp {
	include uwsgi_params;
	uwsgi_pass unix:/tmp/webapp.sock
}
\end{lstlisting}

Potrebno je ponovno pokrenuti NGINX servis:
\begin{verbatim}
systemctl restart nginx
\end{verbatim}

Aplikacija će biti poslužena na korijenskoj domeni.

U slučaju da se javlja greška 502 Bad Gateway prilikom otvaranje stranice, potrebno je ispravno postaviti prava pisanja, čitanja itd. pomoću \verb|chmod| na datoteci \verb|/tmp/webapp.sock|.



\eject 